\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{listings}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{glossaries}

%%glossary entries

\newglossaryentry{tachePrincipale}
{
  name=tâche principale,
  description={Une tâche n'ayant aucune tâche mère}
}

\newglossaryentry{soustache}
{
  name=sous-tâche,
  description={Une tâche liée à une tâche mère. Une relation de
    dépendance existe. Notamment, si une tâche mère est supprimée,
    toutes ses tâches filles (ses sous-tâches), sont supprimées}
}

\newglossaryentry{technocentre}
{
  name=technocentré,
  description={Se dit d'une interface basée sur la technologie. On se
  sert des capacités connues d'une machine pour construire une interface à
  l'image de la machine}
}

\newglossaryentry{anthropocentre}
{
  name=anthropocentré,
  description={Se dit d'une interface basée sur l'humain. On se sert
    des repères culturels pour construire une interface à l'image de l'homme}
}

\newglossaryentry{metaphore}
{
  name=métaphore,
  description={Terme utilisé pour décrire un type d'interface
    particulier. La métaphore de l'arbre est une interface proposant
    une vue de type arbre ie chaque élement peut être parent d'un
    autre élément du même type. Ici, une tâche peut être mère d'une
    autre tâche. La seconde dépend alors de la première}
}

\makeglossaries

\author{Grégoire Jadi \and{} Rémi Bois \and{} Loïc Jankowiak}
\title{TASER \\
Gestionnaire Avancé de Tâches}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Présentation}

L'objectif de ce projet était de mettre en pratique les différentes
techniques permettant de réaliser des interfaces graphiques.

À l'aide du framework graphique Qt, le but était d'imaginer une
interface homme machine (IHM) qui permettant la gestion avancée de
tâches. L'utilisateur devait entre autre pouvoir
\begin{itemize}
\item ordonner des tâches;
\item fixer une date aux tâches;
\item gérer des templates de tâches;
\end{itemize}
On se référera au sujet pour une liste exhaustive des fonctionalités
attendues.

Nous allons maintenant présenter notre implémentation,
TASER\footnote{TASk managER}, détailler et expliquer les différents
choix d'interface et d'ergonomie qui ont été fait.


\section{Les premières idées}

Une fois que nous avons pris connaissance du sujet, nous nous sommes
mis d'accord pour chacun réfléchir de notre côté pendant une semaine
sur le sujet et ainsi nous retrouver avec chacun une proposition
d'interface non biaisée.

La confrontation des idées fut très intéressante car, comme nous
allons le voir, nous avons tous présenté une interface différente qui
présentent toutes des caractéristiques distinctes.

% TODO rajouter les premiers dessins + mini scénario de chaque interface
% TODO rajouter un tableau +/- pour chaque interface


\subsection{Une interface sobre}

% TODO insérer un dessin

Comme on peut le constater, la première interface est relativement sobre.

L'utilisation de deux cadres est intéressante mais c'est une
organisation de l'espace de travail qui amènerait à montrer trop
d'informations à la fois.

De plus, c'est une interface qui rappelle beaucoup les grosses
applications dédiées à un domaine, elle est très « \gls{technocentre} ».


\subsection{Une interface connue}

% TODO insérer un dessin

Cette deuxième interface utilise donc une vue arborescente des tâches
qui possède l'avantage d'être connue. En effet, la \gls{metaphore} de
l'arbre est déjà largement utilisée par les explorateurs de fichiers.
C'est pourquoi la réutilisation de ce design permet à l'utilisateur
d'être en terrain connu.

Cependant, bien que cette disposition soit plus légère que celle de
l'interface précédente, l'abre reste assez lourd visuellement.


\subsection{Une interface sexy}

% TODO insérer un dessin

La dernière interface est fortement inspirée d'Org Mode, un mode
d'Emacs\footnote{Emacs est un excellent système d'exploitation à qui
  il ne manque qu'un éditeur de texte.} qui permet entre autre de
gérer des tâches.

Cette configuration est assez proche de la précédente, car elle
conserve l'idée d'organiser les tâches sous forme d'abres. Elle nous a
semblé être celle se rapprochant le plus d'une idée intuitive la
représentation de tâches et de \gls{soustache}. Nous l'avons considérée \gls{anthropocentre}e.

De plus, comme l'un d'entre nous utilise beaucoup Org Mode, nous
savions que c'était une interface qui était utilisable.


\subsection{Bilan}

Il nous semble qu'avoir initialement réfléchi séparément fut une bonne
idée. Cela a permis à chacun de se faire sa propre idée de l'interface
qu'il désirait et d'avoir beaucoup d'idées différentes dès le départ.

De plus, comme nous avons fait le choix de la troisième interface assez
rapidement, nous étions relativement confiant dans notre choix,
puisque nous en avions déjà étudié deux autres.

Durant cette première étape nous avons donc décidé de la structure
générale de l'interface que nous souhaitions développer.

% TODO lien en annexes pour les storyboard/images restantes

\section{Un premier design}
\label{sec:premierDesign}

Une fois que nous avions l'idée globale de l'interface désirée. Nous
avons commencé à analyser plus en détail les différentes fonctions et
modes de fonctionnement de notre interface.


\subsection{Le principe d'accordéon}

Nous souhaitions que notre interface permette l'affichage de
nombreuses tâches, sans pour autant perdre l'utilisateur dans trop de
données. Il nous fallait donc trouver une solution qui autoriserait
l'utilisateur d'afficher uniquement ce qu'il décide voir, tout en
laissant l'apparition de données supplémentaires à la portée d'un seul
clic. Le paradigme de l'accordéon, classique dans l'univers des
smartphones, nous a semblé être la solution adaptée.

Le paradigme de l'accordéon consiste à plier l'affichage : une tâche
contient toutes ses sous tâches, et si l'on déplie une tâche, ses sous
tâches s'affichent. Cet affichage est instinctif pour les utilisateurs
de smartphones et/ou de tablettes, friands de ce paradigme.

Bien que fréquent sur les appareils mobiles, Qt ne propose pas de
Widget adoptant ce comportement. Nous nous sommes d'abord assurés que
simuler un tel comportement était possible via l'utilisation de layers
et de Widgets classiques. Ceci a été une réussite à l'exception du
fait qu'il nous a été impossible d'utiliser une animation.

Cependant, l'indentation des sous-tâches par rapport leur tâche mère
nous a semblée suffisante pour que l'utilisateur repère aisément
quelles tâches s'étaient dépliées, et nous avons donc choisi de
remettre l'utilisation d'une éventuelle animation à une mise à jour
future.


% \begin{itemize}
% \item cacher/afficher
% \item intuitif
% \item smartphone lire
% \item absence dans Qt de l'animation
% \end{itemize}


\subsection{Des boutons à foison}

L'un des principaux challenges présentés par notre interface était de
permettre l'ajout de tâches ou de sous tâches de façon aisée. Nous
avions pour cela choisi de proposer un bouton par choix possible
d'ajout (tâche sœur et tâche fille).

Cela encombre l'écran mais nous estimions alors que l'indentation
permettait une différentiation suffisante pour connaître la fonction
de chacun de ces boutons (un bouton indenté créera une tâche fille, un
bouton au même niveau qu'une tâche créera une tâche sœur).

Nous avions fait ce choix afin de pouvoir ajouter en un seul clic une
tâche ou une sous-tâche.


% \begin{itemize}
% \item différencier la tâche de la sous-tâche
% \item "one click action"
% \end{itemize}


\subsection{No pop-up paradigm}

Nous avons décidé de ne faire surgir aucun pop-up tout au long de
l'utilisation de notre application. D'une part, les pop-up sont très
désagréables pour les personnes souffrant de problèmes visuels,
d'autre part, nous avons estimé que l'interface serait suffisamment
claire et instinctive pour ne nécessiter aucune ouverture de fenêtre
supplémentaire.

L'une des premières conséquences de ce choix est l'obligation de
proposer la modification d'une tâche ``à la volée'' et non une
interface particulière à la modification de tâche. Nous avons donc
choisi d'utiliser un Widget dont le texte devient éditable après avoir
cliqué dessus.

Le principal inconvénient de ce choix est le non avertissement lors
d'une action irréversible. C'est notamment le cas pour la suppression
d'une tâche et de ses sous-tâches. Cet inconvénient est contrebalancé
par la volonté d'alors implémenter un annuler/rétablir (undo/redo) qui
permettrait le retour en arrière en cas d'erreur.

% \begin{itemize}
% \item Modifier une tâche à la volée
% \item Pas d'avertissement à la suppression (undo/redo de prévu)
% \end{itemize}


\subsection{Les fonctionnalités}
\begin{itemize}
\item ajout, expand, order, close, update, check, link date, up\&down
\item le "all one click"
\item template via click droit
\end{itemize}

% TODO lien en annexes pour les storyboard/images/scénarios restants


\section{Arrivée d'un expert}

Après avoir fixé l'interface présentée en section
\ref{sec:premierDesign} (page \pageref{sec:premierDesign}) et s'être
assurés de la faisabilité technique de notre projet, nous avons décidé
de proposer à une personne indépendante de nous donner son avis sur
l'interface. Nous avons procédé en trois étapes :

\begin{itemize}
\item Présentation du principe du logiciel à l'expert (présentation
  purement orale de l'entête du sujet qui nous était proposé)
\item Questionnements sur le paper prototype (ex : ``Comment ajouter
  une tâche ?'', ``A quoi peut servir ce bouton selon vous ?'', \dots)
\item Questionnements sur le design général, les éventuels manques,
  l'impression globale, \dots
\end{itemize}

Cette section présente les retours reçus lors de cet entretient et les
choix qui en ont découlés ainsi que les raisons de ces changements.
Dans tous les cas ayant porté à débat, un vote a eu lieu, avec voix
majoritaire à l'expert, partant du principe que le logiciel serait
conçu pour un utilisateur lambda, et pas pour des étudiants en
informatique, qui seraient forcément plus au fait des atouts
techniques, souvent incompatibles avec des atouts d'ergonomie.

On peut trouver en annexe un tableau descriptif du profil de l'expert
(section \ref{sec:profilExpert} page \pageref{sec:profilExpert}).

\subsection{Trop de +}

La première et majeure remarque de l'expert a été la présence trop
importante de boutons +. Bien qu'il nous semblait que l'indentation
suffisait à repérer la fonctionnalité proposée par chacun de ces
boutons, l'expert a quant à lui semblé perdu sur les différences entre
ces boutons.

L'expert a également fait remarqué qu'avec ce système, on pourrait se
retrouver dans certains cas avec plus de boutons + que de tâches
affichées, masquant l'information primordiale. Un exemple de ce genre
de situation est donné en annexe page \pageref{ann:plusplusplus}.

Nous avons donc décidé de revoir le système d'ajout de tâches et de
sous tâches. Nous avons pour cela utilisé une autre remarque de
l'expert, décrit à la section \ref{subsec:parameterButton} page \pageref{subsec:parameterButton}.


% \begin{itemize}
% \item ambiguïté
% \item pas instinctif
% \item passage à l'echelle (plein de tâches, plein de boutons, plein de
%   boutons, plein de boutons\ldots{})
% \end{itemize}


\subsection{« Et le bouton paramètre ? »}
\label{subsec:parameterButton}


Le second changement majeur induit par l'expert est apparu avec une
question spontanée de sa part ``Et le bouton paramètre, où
est-il?''. Nous pensons que cette remarque vient du fait que
l'interface ressemble à une interface de type smartphone et que ces
applications proposent presque toujours un bouton de paramètrage
fournissant l'ensemble des opérations disponibles. Nous avons alors
décidé de prendre cet avis en compte et de repenser notre interface.

Avec l'arrivée d'un bouton paramètre proposant l'intégralité des
fonctionnalités disponibles, il devenait inutile de proposer des
boutons pour chacune des opérations. Il nous suffisait de choisir les
fonctionnalités indispensables, qui pourraient rester accessible en un
seul clic via leur bouton propre, et le reste des actions possibles
seraient accessible via le bouton de paramètres.

Nous avons ainsi décidé de supprimer le clic droit pour les templates
et de ne rendre cette action disponible que via le bouton de
paramétrage. Il en a été de même pour l'ordonnancement des tâches et
l'ajout d'une sous-tâche. Pour ce dernier point, même s'il nous
semblait que l'ajout d'une sous-tâche était une action fréquente et
importante, l'ambiguité présentée par la présence de multiples boutons
rendait son utilisation complexe et contre instinctive. L'ajout via le
bouton paramètre permettait une désambiguisation ainsi qu'un
allègement de l'interface. Nous avons donc opté pour cette solution.

% \begin{itemize}
% \item Résumer les actions possibles → Everything in one button
%   limitation de la taille en changeant le texte (order/unorder)
% \end{itemize}


\subsection{Ordonnancement}

L'ordonnancement des tâches nous semblait un point important, et donc
une action qui devait être atteignable très rapidement. L'expert a
néanmoins émis l'avis qu'il s'agissait d'une fonctionnalité
secondaire. De plus, notre idée de bouton cliquable pour passer de
tâches ordonnées à tâches non ordonnées n'était absolument pas
instinctif selon l'expert.

Nous avions initialement choisi d'afficher un simple tiret - lorsque
les tâches n'étaient pas ordonnées. En cliquant sur ce tiret, les
tâches s'ordonnaient et un chiffre apparaissait alors en lieu et place
du tiret. Peut être que le passage ordonné vers non ordonné aurait été
plus instinctif (on reconnait plus rapidement l'usage d'un chiffre que
l'usage du tiret).

Néanmoins, nous avons décidé de suivre l'avis de l'expert et de
retirer l'ordonnancement des fonctionnalités accessibles en un seul
clic. Nous l'avons donc rendu disponible uniquement via le bouton
paramètre, décrit en section \ref{subsec:parameterButton} page
\pageref{subsec:parameterButton}, dont les descriptions textuelles
permettaient de désambiguiser la symbolique attribuée au tiret.

% \begin{itemize}
% \item pas instinctif
% \item pas vraiment une action majeure
%   → suppressoin du "one click"
% \end{itemize}


\subsection{Les actions majeures}
\begin{itemize}
\item check, expand, edit, close
  → one click
\end{itemize}


\subsection{Les actions mineures}
\begin{itemize}
\item add, templates, order, up\&down, sélection date
  → two clicks
\end{itemize}


\section{Placements}

Le placement des différents champs et boutons est essentiel à
l'ergonomie et à la compréhension d'une interface par
l'utilisateur. Nous avons donc beaucoup débattu de l'endroit où il
fallait placer tel ou tel bouton ainsi que de la façon dont nous
devions les regrouper.

% \begin{itemize}
% \item Note taken on \textit{[2013-02-21 Thu 10:54]} \\
%   paper prototyping
% \end{itemize}


\subsection{Des groupes}

Nous avons choisi de grouper les différents champs et boutons en trois
grands groupes. 

D'abord, les boutons présentant des fonctionnalités
d'édition, de création, ou d'agencement. Cela correspond au dépliement
d'une tâche, au bouton paramètres associé à cette tâche, ainsi qu'au
cochage d'une tâche, correspondant au fait qu'on ai exécuté cette
tâche ou non. L'appartenance du bouton paramètres à ce groupe a été
sujet à discussion et est décrite plus en détail dans la section
\ref{subsec:paramPlacement} page \pageref{subsec:paramPlacement}. Ce
groupe est placé à gauche afin de rendre les fonctionnalités qui lui
sont associées plus accessibles. Ce choix a été fait en supposant que
dans notre culture, le sens de lecture amènerait les gens à considérer
d'abord ce qui se trouve à gauche de l'écran.

Le second groupe condense l'information présente dans chaque tâche. Il
s'agit du titre de la tâche, de son numéro en cas de tâche ordonnée
ainsi que de sa date butoire. Ce groupe est placé au centre car il est
celui qui prend le plus de place et celui qui comporte les
informations permettant de définir la tâche.

Le dernier groupe est composé d'un seul bouton : celui de suppression
de tâche. Son placement a été sujet à débat et est décrit plus en
détail dans la section \ref{subsec:croixPlacement} page \pageref{subsec:croixPlacement}.

% \begin{itemize}
% \item ajout, visualisation, résumé actions
% \item description → car impartant
% \item suppression → car critique
% \end{itemize}


\subsection{Le bouton paramètre}
\label{subsec:paramPlacement}

Flag : Rémi

\begin{itemize}
\item votes
\end{itemize}


\subsection{La croix}
\label{subsec:croixPlacement}
\begin{itemize}
\item votes
\end{itemize}


\subsection{Ajout d'une tâche principale}

L'une des fonctionnalités critiques à mettre en avant était l'ajout
d'une \gls{tachePrincipale}. Nous souhaitions cette fonctionnalité non
ambigüe. Lors de sa première utilisation de notre logiciel,
l'utilisateur n'aurait comme seule action possible l'ajout d'une
nouvelle tâche principale, c'est pourquoi nous voulions un bouton
toujours visible et inéquivoque.

Nous avons donc choisi de placer ce bouton tout en haut à gauche de
l'interface. Il reste toujours visible, permettant d'ajouter une
nouvelle tâche principale à n'importe quel moment. C'est le seul
bouton visible au premier lancement de l'application.


\section{Les couleurs}

L'utilisation de couleurs pertinentes est primordiale dans la
conception d'interfaces pratiques et agréables à utiliser. Nous
aurions souhaité proposer un paramétrage des couleurs utilisées (voir
section \ref{sec:futureWorks} page \pageref{sec:futureWorks}) afin de
prendre en compte les différentes cultures ainsi que les éventuels
handicaps visuels ou préférences de l'utilisateur.

Mais après avoir réalisé que nous n'aurions pas le temps de proposer
cette fonctionnalité de choix de couleurs, nous avons opté pour des
couleurs que nous avons jugées agréable à l'oeil, et correspondant à
notre culture.


\subsection{Les tâches}

Nous avons souhaité pouvoir distinguer facilement les tâches réalisées
des tâches en retard. Pour cela, le code couleur vert/rouge
correspondant à fait/en retard, nous a semblé naturel. Nous avons
choisi d'ajouter une troisième couleur, neutre, afin d'indiquer les
tâches non réalisées mais dont la date limite n'a pas été
dépassée. Nous avons pris cette troisième couleur dans les tons beiges
afin de tenter de donner aucune connotation d'importance particulière
à ces tâches.

% \begin{itemize}
% \item faite, à faire, en retard
% \end{itemize}


\subsection{L'édition}

Il nous fallait indiquer que les champs présentant les informations
des tâches étaient éditables (le titre des tâches par exemple). Pour
cela, nous avons décidé de colorer d'une teinte légèrement plus foncée
les champs éditables au survol de la souris.

Nous avons choisi ces couleurs de teinte légèrement plus foncées afin
de ne pas changer la sémantique placée derrière les couleurs, tout en
suggérant qu'un clic sur ces champs déclencherait une action.

% \begin{itemize}
% \item le hover
% \end{itemize}


\subsection{La croix}

Nous avons décidé, en plus de la séparation décrite en section
\ref{subsec:croixPlacement} page \pageref{subsec:croixPlacement} de
signaler la suppression de tâches par une couleur rouge, synonyme de
danger dans notre culture. Ceci afin de mettre en emphase le fait
qu'il s'agit d'une action irréversible, et donc qu'il ne faudrait pas
cliquer sans être sûr de ce que l'on souhaite.


\section{Le vocabulaire}

\begin{itemize}
\item ajouter tâche vs nouvelle tâche
\item tâche vs sous-tâche
\item template
\end{itemize}


\section{Les langues}

Le menu édition comporte les paramètres éditables de notre
application. L'un de ces paramètre est la langue utilisée. Un simple
click sur une autre langue que la langue courante modifie
l'intégralité des textes des boutons et menus.

Nous avons utilisé les capacités de Qt pour permettre l'ajout très
simple de nouvelles langues. Une précondition pour cela a été
l'utilisation de l'encoding UTF-8 pour les textes des boutons et
menus.

L'avantage est qu'il suffit de quelques minutes à une personne
bilingue pour proposer une nouvelle langue via les interfaces de Qt
Linguist.


\section{Future works}
\label{sec:futureWorks}

Plusieurs fonctionnalités auraient été ajoutées si nous avions eu plus
de temps. Nous avons décidé de passer la plupart du temps disponible à
discuter sur des versions papier afin d'avoir une interface claire et
ergonomique. Ceci nous a conduit à laisser de côté certaines
fonctionnalités, jugées non prioritaires ou trop longues à
coder.

\begin{description}
\item[Drag \& Drop] A l'heure actuelle, il est possible de réagencer
  les différentes tâches via une action du menu paramètre permettant
  de monter ou de descendre d'une place la tâche courante. Nous
  aurions souhaité conserver ce comportement tout en ajoutant la
  possibilité d'utiliser du drag \& drop pour déplacer une tâche plus
  aisément.
\item[Raccourcis] Nous aurions souhaité pouvoir rendre accessible
  chacune des fonctionnalités par un raccourci clavier. Ceci aurait
  permis une utilisation rapide pour les utilisateurs avancés.
\item[Invalider le bouton d'expansion] Il est toujours possible
  d'étendre une tâche, même si celle-ci n'a aucune sous-tâche. Ceci
  peut conduire à une incompréhension de l'utilisateur qui pense que
  son clic n'a aucune conséquence et conclu à un bug. Notre solution
  envisagée était le grisement de ce bouton quand il est inutile
  d'étendre une tâche. Une autre solution était de supprimer le bouton
  quand inutile, cependant, ceci aurait pu faire perdre de l'ergonomie
  à l'interface (l'utilisateur se demandant pourquoi un tel bouton est
  parfois présent, parfois non).
\item[Tout plier] L'interface actuelle permet de plier ou de déplier
  toutes les sous-tâches d'une tâche mère. Nous aurions souhaité
  proposer une fonctionnalité permettant de déplier ou de replier
  toutes les tâches enregistrées dans l'application. Bien que
  demandant peu de travail d'implémentation, cette fonctionnalité a
  été jugée non prioritaire et n'est donc pas présente dans cette
  première version. De plus, des discussions persistaient sur
  l'emplacement à accorder à cette fonctionnalité dans l'interface
  (sous forme de bouton, dans un menu, ...)
\item[Paramétrage des couleurs] Les a-priori basés sur les couleurs
  sont très dépendants des cultures. Nous avons souhaité rendre notre
  application internationalisable via la mise à disposition de
  différents langages. Cependant, pour que cette internationalisation
  soit réellement possible, un paramétrage des couleurs semble
  indispensable. De plus, notre interface actuelle ne prend pas en
  compte les handicaps visuels (daltonisme par exemple). Enfin, un
  paramétrage permet un confort visuel à toute personne.
\item[Aide] La présence d'un manuel d'utilisation nous semble
  indispensable à tout bon logiciel. Nous avons réalisé une interface
  que nous espérons la plus intuitive possible, mais nous considérons
  qu'un manuel aurait permis de répondre à la plupart des questions
  des utilisateurs
\item[Identité du logiciel] Si nous avons bien nommé notre application
  (TASER pour TASk managER), nous aurions souhaité donner une
  véritable identité visuelle par l'ajout d'un logo, au démarrage de
  l'application ou en haut à gauche de la fenêtre. Aucun d'entre nous
  n'étant habitué aux outils permettant la réalisation d'un logo
  (tablette graphique, logiciels, ...), nous avons décidé de laisser
  cette identité visuelle pour une version future.
\end{description}


% \begin{enumerate}
% \item Drag\&drop
% \item Shortcuts
% \item Aide
% \item Tout plier/déplier
% \item Paramétrage des couleurs
% \item Identité du logiciel (logo)
% \item griser/supprimer le bouton expand
% \end{enumerate}


\section{Bilan \& Conclusion}
\begin{itemize}
\item avantages expérimentations papier
\item prises en comptes retours utilisateurs
\end{itemize}

\addcontentsline{toc}{section}{Glossary}
\printglossaries

\appendix

\section{Profil de l'expert}
\label{sec:profilExpert}

\begin{tabular}[h]{c|c}
  Niveau d'études & bac + 3\\
  Fréquence d'utilisation d'un PC & quelques heures par jour\\
  Fréquence d'utilisation d'un smartphone & plusieurs heures par jour\\
  Connaissances en programmation & aucune\\
  Utilisation d'un gestionnaire de tâches & non\\

\end{tabular}

\section{Working copies}

\subsection{Trop de boutons +}
\label{ann:plusplusplus}



\end{document}
